---
title: >-
    بخش سوم - قسمت دوم
---
# بخش سوم - قسمت دوم

<div class="n" id="bn1"><p>عارفی گفت: برای روزی که جز به حق قضاوت نشود، به حق عمل کن.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>بنی امیه گاه ولایت پاره ای از سرزمین های بزرگ را به اعرابئی همی دادند که وی را نه خردی بود نه دانشی. اوایل حکومت بنی عباس نیز چنین بود.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>یکی از بندگان سعید بن عاص بیمار شد و کسی را نداشت که خدمتش کند. از این معنی دلتنگ شد و کس به نزد سعید بن عاص فرستاد.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>زمانی که آمد، وی را گفت: مرا وارثی جز تو نیست. زیر بستر من سی هزار درهم دفن گشته است، زمانی که از دست شدم، دویست درهم آن مرا خرج کن و باقی را خود بردار.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>سعید که از نزد او می رفت، گفت: ما با بنده ی خویش بد کردیم و در تعهد وی کوتاهی روا داشتیم. سپس کس به نزد وی فرستاد که خدمت وی به عهده گیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>زمانی نیز که بمرد، کفنی به سیصد درهم بهرش خرید. خود به تشییع جنازه اش برفت. سپس که به خانه بازگشت دستور داد جائی را که گفته بود، حفر کردند. در آن جا چیزی نیافتند.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>دستور داد همه ی خانه را بکندند. همچنان چیزی بدست نیاید. در این بین کفن فروش آمد که بهای کفن ستاند سعید وی را گفت: بخدا خواهم که گورش بشکافم.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>یکی همی رفت که خری خرد. دوستی از او پرسید: به چه کاری؟ گفت خر همی خرم. گفت: بگو انشاء الله. گفت: چه نیازی است. چه درهم در دست است و الاغ در بازار.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>وی بهر خرید خر برفت. طراری درهم های وی بربود. زمانی که بازمی گشت، دوستش پرسید، چنان کردی؟ گفت: درهم های من انشاء الله دزد بربود.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>مردی را که بایستی عقوبت می شد، به نزد منصور آوردند. وی گفت: ای امیرالمؤمنین، انتقال عدل است اما بخشش فضل. امیر بالاتر از آن است که درجه ی بالا بنهد و خود را به کم ترین خشنود سازد. منصور وی را ببخشید.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>دیوانه ای به اصفهان نزد امیر آن دیار شد. امیر پرسیدش: حالت چون است؟ گفت: خدا امیر را عزت دهد، حال کسی که فضولات مردمان از او گرامی تر است چگونه تواند بود؟ امیر گفت: چگونه؟ گفت: این گونه که فضولات مردمان را بر بهترین خران حمل می کنند و من پیاده ام.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>ابودلامه نزد منصور خلیفه شد. دو پسر وی مهدی و جعفر و نیز عیسی بن موسی نزد وی بود. منصور گفت: ابودلامه، با خداوند عهد کرده ام که اگر یکی از مجلسیان را هجو نکنی، زبانت را قطع کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>ابودلامه گفت: در دل گفتم، عهد کرده است و ناچار اجرایش کند. از این رو به مجلسیان نگریستم. به مجلس خلیفه بود و دو پسر و پسر عموی وی و هر یکشان با دست اشاره همی کرد که اگر هجوش نکنم، انعام خواهد داد.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>نیز یقین کردم که اگر هر یکشان را هجو کنم، کشته شوم. به چپ و راست مجلس نگریستم تا مگر خادمی را یابم و هجوش کنم، نیافتم.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>به خود گفتم، خلیفه، اهل مجلس را منظور دارد و من خود نیز از اهل مجلسم و جز آن که به هجو خویش پردازم، چاره ایم نیست. از این رو گفتم:</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>ابودلامه، چه ناخوشایندی، نه از کریمانی و نه کرم را با تو نسبتی است. زمانی که عمامه بر سر نهی چون بوزینه ای و گوش برداری چون خرکی.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>زشتی و خست را گرد کرده ای. چنین است، خست در پی زشتی آید. اگر تمام نعمت های دنیا را جمع داری، شادان نشو چه خود قیمتی ندارد.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>ابودلامه گوید: منصور با شنیدن این اشعار آنقدر خندید که به پشت بیفتاد و فرمان داد جایزه دهند. دیگران حاضران نیز مراصله ای قابل توجه دادند.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بخت ار مدد کند که کشم رخت سوی دوست</p></div>
<div class="m2"><p>گیسوی حور گرد فشاند ز مفرشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خوش آمد گل وزین خوشتر نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>که در دستت به جز ساغر نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>زمان خوشدلی دریاب دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>که دایم در صدف گوهر نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بیا ای شیخ در خمخانه ی ما</p></div>
<div class="m2"><p>شرابی خور که در کوثر نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>عجب راهی است راه عشق کآنجا</p></div>
<div class="m2"><p>کسی سر برکند، کش سر نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بشو اوراق اگر همدرس مائی</p></div>
<div class="m2"><p>که علم عشق در دفتر نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>کسی گیرد خطا بر نظم حافظ</p></div>
<div class="m2"><p>که هیچش لطف در گوهر نباشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>ابوالعینا گفت: قاصد پادشاه روم نزد متوکل آمده بود. روزی با او بنشستم و شراب آوردند. وی گفت: چگونه است که در کتاب شما مسلمانان شراب و گوشت خوک حرام گشته است اما شما یکی از این دو را عملی می کنید و دیگری را نه؟ گفتمش، من شراب نمی خورم. این معنی از کسی پرس که خورد.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>گفت: علت آن است که شما بهر گوشت خوک، جانشینی بهتر چون گوشت پرندگان و بره یافته اید، اما چیزی مشابه شراب نیافته اید و از این رو نهیش را گردن ننهاده اید. ابوالعینا گفت: شرمسار شدم و ندانستم وی را چه گویم.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>ابوداود کوفی را گفتند: بهر کاری با ما نزد سلطان آی. وی با همان جامه ی زشت و کهنه که به تن داشت، برخاست.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>گفتند: آیا این جامه با جامه ای دیگر عوض نکنی که ترا آراید؟ گفت: هرگز. این جامه ای است که در آن با خداوند مناجات همی کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>مردی، رقاصه ای عرب را به کنیزی خواست. او را پرسید: آیا صنعتی از دستت ساخته است؟ گفت: نه، اما از پایم بلی.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>اصمعی از زندگانی اعراب حکایاتی می ساخت و بهر هارون الرشید همی گفت تا بخندد، در یکی از کتب تاریخ دیده ام که وی روزی نزد رشید شد. رشید سخت گرفته بود.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>او را گفت: چیزی بگوی که خود دیده باشی. حکایت خنده آور گفت: تمام که شد رشید بسیار خندید، پرسید این حکایت را از کجا آوردی؟ گفت: وسط دولنگه ی در که بودم آن را ساختم.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>از سخنان حکیمان: شور سخنور به تناسب فهم شنونده است. وسعت خلق و خوی آدمی گنجینه ی روزی اوست. مهارت آدمی جزء روزی اوست.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>عارف رومی همین معنی را نیک به فارسی سروده است:</p></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>این سخن شیر است در پستان جان</p></div>
<div class="m2"><p>بی کشنده شیرکی گردد روان</p></div></div>
<div class="n" id="bn36"><p>محمد بن ابراهیم موصلی گفت: در سفری به قبیله ای از قبائل اعراب رسیدیم. در آن جا مردی سخت زشت، لوچ، با ریشی بلند و سپید زنش را همی زد که بس زیبا بود چونان ماه تابان.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>ما خواستیم که وی را از زدن او بازداریم. گفت: رهایش کنید. وی کار نیکی کرده است و من گناهی. خداوند مرا پاداش وی نهاده است و او را جزای من.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>ذوالریاستین، ثمامه را پرسید: با بسیاری صاحبان حاجت و حاشیه نشینان چکنم از زیادتی ایشان تنگدلم. ثمامه پاسخ داد: منصب خویش رها کن، قول می دهم که کسی بسراغت نیاید. گفت: راست گفتی. و به برآوردن حاجات ایشان پرداخت.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>زاهدی پیرزنی آسیابان را گفت: گندم مرا آرد کن وگرنه نفرین کنم خرت به سنگ بدل شود. پیر زن گفت: خر را رها کن، گندمت را دعا کن تا به آرد بدل شود.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>مولف کتاب الکامل، پیرامن حوادث سال چهارصد و هشتاد و نه گفته است: بدین سال شش ستاره در برج حوت گرد شده بود.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>منجمان گفتند: طوفانی چون طوفان نوح در پیش است. خلیفه المستظهر، ابن عیسون منجم را خواند و نظر وی را جویا شد.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>وی گفت: هنگام طوفان نوح، هفت سیاره در برج حوت گرد شده بود. اکنون اما شش ستاره گرد شده است. و زحل همواره آن ها نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>این نشانه ی آن است که شهری و بقعه ای غرقه شود و مردمان بسیار در آن جا باشند. خلیفه بر بغداد بیمناک شد که مردمان بسیاری بدانجا بودند.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>فرمان داد آن دیار را دیواری در مقابل سیل کشند. قضا را حجاج در وادی مناقبه فرود آمده بودند. سیلی عظیم بدان جا آمد و ایشان را جز آنان که به کوه پناه بردند، غرق کرد. اموال و چهارپایانشان نیز ببرد. مستظهربالله، ابن عیسون را خلعت بسیار بخشید.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>در حدیث آمده است که مردی را نزد رسول خدا(ص) گذر افتاد. گفتند: که وی مجنون است. رسول خدا(ص) فرمود: مجنون کسی است که به نافرمانی خداوند مداوت کند. وی را گوئید که سبک مغز است.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>مردی رابعه ی عدویه را گفت: من خداوند را نافرمانی کرده ام. آیا مرا خواهد پذیرفت؟ رابعه گفت: وای بر تو، خداوند آن کسان را که از او اعراض کرده اند، همی خواند، چگونه کسی را که رو بسویش رود، نپذیرد؟</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>اگر مرگ خود هیچ لذت نبخشد</p></div>
<div class="m2"><p>همین وارهاند ترا جاودانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>اگر مقبلی از گران قلتبانان</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مدبری از گران قلتبانی</p></div></div>
<div class="n" id="bn49"><p>در ربیع الابرار آمده است: اعرابی نماز سبک بخواند. علی(ع) با تازیانه بایستاد و وی را گفت: نماز اعاده کن. چون اعاده کرد، پرسیدش: این یک نیک تر بود یا آن که خواندی؟ گفت: اولی. پرسید چرا؟ گفت: از آن که نماز اول بهر خدا بود دومی بهر تازیانه.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>سورچرانی را پرسیدند: یاران پیامبر(ص) به جنگ بدر چند تن بودند؟ گفت: سیصد تن و سیزده گرده ی نان.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>در باب بیست و پنج ربیع الابرار آمده است که مردی از بنی اسرائیل، هر گاه می خواست بگوید: که جز خداوند خدائی نیست، از زن خویش دوری همی کرد و چهل روز گوشت نمی خورد.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>مبرد، هر گاه میهمان کسی میشد، وی را سخن از سخاوت ابراهیم همی گفت. و هر گاه کسی به مهمانی نزد وی همی آمد، ز زهد عیسی(ع) و قناعت وی بهرش همی گفت.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>ابن مقنع گفت: هرگز حکیمی را ندیده ام جز آن که غفلتش از زیرکیش بیش بوده است.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>حکیمی گفت: کسی را که سودای ریاست بود، رستگاری نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>خلیل بن احمد گفت: شخص هرگز بدانچه نیازمند آن است نرسد، مگر آن که بداند به چه چیزهائی نیازمند نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>در ربیع الابرار آمده است که: عیسی (ع) زناشوئی و سفر هنگام محاق و قمر در عقرب را خوش نمی داشت.</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>زندگانی چیست؟ مردن پیش دوست</p></div>
<div class="m2"><p>کاین گروه زندگان دل مرده اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>شاید که می بخندد بر روزگار خسرو</p></div>
<div class="m2"><p>آن کس که دیده باشد رخساره ای چنان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>چون او نه به حسن، دلربائی بوده</p></div>
<div class="m2"><p>چون من نه به عشق مبتلائی بوده</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>او در پی صلح بوده و من غافل</p></div>
<div class="m2"><p>گستاخی آرزو ز جائی بوده</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ای مایه ی ناز جمله کار تو خوش است</p></div>
<div class="m2"><p>مانند بهار روزگار تو خوش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>نادیدن و دیدن رخت هر دو نکوست</p></div>
<div class="m2"><p>خشم تو و مستی خمار تو خوش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>گل همان به که به هر حرف نیندازد گوش</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه درد دل مرغان چمن بسیار است</p></div></div>
<div class="n" id="bn64"><p>زاهدی گفت: آن قدر نفس خویش گریان به سوی خدا بردم تا سرانجام به رفتن خندان شد.</p></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>آفتابی است قبول نظر اهل کمال</p></div>
<div class="m2"><p>که به یک تابش او سنگ شود صاحب مال</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>تا ز گرد ره مردی نکنی سرمه ی چشم</p></div>
<div class="m2"><p>از پس پرده ی غیبت ننمایند جمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>هر که خاصیت اکسیر محبت دانست</p></div>
<div class="m2"><p>به یکی عشوه گر و کرد همه منصب و مال</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>آرزومند وصالیم، خدا را مپسند</p></div>
<div class="m2"><p>ما چنین تشنه و دریای کرم مالامال</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>نمودم باغبان را سرو، از او جستم نشان تو</p></div>
<div class="m2"><p>که نامد این چنین نخلی به گشت بوستان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>از قصه ی من روایتی می شنوی</p></div>
<div class="m2"><p>وز سوز دلم حکایتی می شنوی</p></div></div>
<div class="n" id="bn71"><p>در حدیث آمده است. شخص تا زمانی که خردش کمال نیابد، کمال نیابد. و از این روست که دوزخیان نگویند: اگر روزه داشتیم، نماز همی خواندیم و حج همی گزاردیم، بل گویند: «لوکنا نسمع او نعقل، ما کنا فی اصحاب السعیر».</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>از سخنان شیخ عارف، نجم الدین کبری: فقر سه گونه است، فقر به خداوند و نه جز او. فقر به خداوند و به جز او. و فقر به جز خدا.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>و پیامبر(ص) در فرموده ی خویش به نوع اول اشاره دارد که فرمود: الفقر فخری. و به نوع دوم آن جا که فرمود: کادالفقران یکون کفرا. و به نوع سوم آن جا که فرمود: الفقر سواد الوجه فی الدارین.</p></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>شاها، ملکا قد فلک را</p></div>
<div class="m2"><p>جز بهر سجود خم نکردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>بر من که پرستشت نکردم</p></div>
<div class="m2"><p>ور ناکردم ستم نکردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>آن چیست که از بدی نکردم</p></div>
<div class="m2"><p>و آن چیست که از کرم نکردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>گفتی که دهم سزای جرمت</p></div>
<div class="m2"><p>چون وقت رسید هم نکردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>تا با لب تو لبم هم آواز نشد</p></div>
<div class="m2"><p>و اندر ره وصل با تو دمساز نشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>از گریه دو چشم من فراهم نامد</p></div>
<div class="m2"><p>وز خنده لبان من ز هم باز نشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>در دیده ی روزگار نم بایستی</p></div>
<div class="m2"><p>یا با غم من صبر بهم بایستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>اندازه ی غم چو عمر کم بایستی</p></div>
<div class="m2"><p>یا عمر به اندازه ی غم بایستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>شد دیده به عشق، رهنمون دل من</p></div>
<div class="m2"><p>تا کرد پر از غصه درون دل من</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>زنهار اگر دلم نماند روزی</p></div>
<div class="m2"><p>از دیده طلب کنید خون دل من</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>دل بی تو مرا یک نفس آسوده ندید</p></div>
<div class="m2"><p>وز هجر تو جز خسته و فرسوده ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>تا خاک ترا به کاه گل نندودند</p></div>
<div class="m2"><p>خورشید کسی به کهگل اندوده ندید</p></div></div>